［炎黃子孫？人？］人必自悔

導演馮小剛批評中國流行的抗日神劇，並指「手撕鬼子」之類的橋段「是對自己的不尊重」，並反問「如果一個民兵能輕易幹掉十幾個鬼子，為甚麼戰爭打了八年？」

馮導演這番話有兩個層次，第一是邏輯問題。

邏輯是中國人很難理解的概念，中國文化先天缺乏產生邏輯的環境，導致大多數人無法用邏輯思考，因為邏輯推論首先要有講道理的社會氣氛，要求以理服人而不是拳頭說了算。邏輯辯論及議會民主，是一條藤上的果實，但中國文化的專制政治，是以最高權力打壓其他所有人的道理，因此不需要邏輯。中國專制政治的特色也擴散到民間，老百姓有樣學樣，只要取得壓倒性的優勢，就不必跟人費唇舌講道理，導致中國人普遍缺乏耐心探討邏輯，習慣憑感覺論事。

中國的抗日神劇流行這種魔幻橋段，而且歷久不衰，就是因為可以令中國觀眾感覺良好：當他們看到一個民兵能夠「手撕鬼子」，如同碾死一隻螞蟻一樣輕而易舉，聯想到自己處於壓倒性的優勢，而無任何人膽敢忤逆，這種心態，其實和中國專制帝王如出一轍，只許自己永遠立於不敗之地，而不必顧慮其他人的得失利害。中國的老百姓一旦獲得權力，也不想和其他人分享，只想壓倒其他人，獨享最多最好的資源，而民主這種分權制衡的制度，容忍其他人與自己分享權力，以及資源的觀念，先天就很難在中國文化裏生根萌芽。

因此不難理解第二個層次，即中國的抗日神劇為何缺乏「尊重」的概念：既不可能尊重敵人，其實也沒有尊重自己的意識。

中國文化有尊卑之分，但尊卑是以階層的不平等來區分，而不是以人格、品行、道德精神來判斷，在中國社會的尊卑秩序中，擁有權力、地位、財富的主子可以橫行霸道，作威作福，只需要令奴才畏於權勢，而不必獲得尊重，中國社會只孕育特權階級，而無法產生貴族。但尊重的基礎是平等，平等也是西方文化的觀念：基督教本身有靈魂平等的信仰，政治上各封建領主有互相制衡的實力，工業革命與資本主義的雙管齊下，撇除地位財產、權力頭銜等外在條件，個人價值開始冒起，才漸漸有所謂的彼此尊重。

尊重就是以人為本，以禮相待，將所有人都當成值得尊重的公民，而不是視為草民、賤民、屁民。中國的抗日神劇將「日本鬼子」當作可以任意宰殺的魚肉，不拿人當人，可以為這類觀眾提供發洩的快感，以及擁有權力的幻覺，就好像香港的一個律師最近也暴跳怒喝，喊打喊殺那樣。

陶傑